\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Buscas}
\subtitle{Inteligência Artificial}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  No capítulo anterior foi apresentado o conceito de agentes inteligentes e
  ambientes, e como isso deve ser utilizado na modelagem de aplicações de IA.
  \newline\newline
  Nessa aula veremos exemplos de aplicações envolvendo ``buscas'' sobre o
  espaço de estados do agente.
\end{frame}

\section{Estados}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Estados}
  A partir da percepção que um agente tem do ambiente, ele pode realizar uma
  tomada de decisão sobre o que fazer, baseado em seu objetivo.
  \newline\newline
  Cada decisão irá alterar o ambiente para um outro contexto, o que chamamos de
  \textbf{estado}.
\end{frame}

\begin{frame}{Estados}
  O gráfico abaixo apresenta o que seria as transições possíveis de um Estado 0
  para os Estados 1, 2 e 3.
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{estados-exemplo.eps}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Estados}
  Supondo o exemplo do carro autônomo que está na pista do meio e o carro à
  frente começa a frear e não há carros nas pistas laterais.
  \newline\newline
  Nosso carro pode tomar as seguintes decisões:
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{estados-carro.eps}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Estados}
  Para quaisquer das decisões que o agente vir a tomar e seus atuadores a
  executarem, o ambiente será alterado - ou seja, estaremos em um novo estado,
  em um contexto diferente e com novas percepções.
  \newline\newline
  Como o agente decide qual estado assumir? A partir da sua função de
  desempenho.
\end{frame}

\begin{frame}{Estados}
  Façamos que o carro autônomo tenha a função de desempenho em chegar mais
  rápido ao destino. Nesse caso, uma decisão que reduza a velocidade recebe uma
  pontuação 0, enquanto as que não reduzam, 1 (isso é apenas um exemplo - uma
  função de desempenho para o carro deveria ser mais complexa).
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{estados-carro-decisao.eps}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Estados}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{estados-carro-decisao.eps}
  \end{center}
  O carro portanto escolheria realizar a transição do Estado 0 para o Estado 2
  ou 3, posto que esses melhoram a função de desempenho.
\end{frame}

\begin{frame}{Estados}
  Em muitos problemas de IA, o agente observa o estado em que se encontra e
  ``cria'' desdobramentos dele a partir das ações que ele pode realizar, gerando
  uma \textbf{árvore de estados}.
  \newline\newline
  Como cada estado tem um desempenho relacionado medido pela função de
  desempenho, o agente escolhe a partir dela qual ação realizar para transitar
  ao próximo estado.
\end{frame}

\begin{frame}{Estados}
  Abaixo temos os Estados possíveis para o exemplo do robô aspirador:
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.55]{estados-aspirador.png}
  \end{center}
  Ações: A = Aspirar, E = Esquerda, D = Direita.
\end{frame}

\begin{frame}{Estados}
  Uma \textbf{definição formal de problema} em IA pode ser definida por quatro
  componentes:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{Estado Inicial};
   \item Uma descrição das ações possíveis do agente e uma \textbf{função
   sucessor} que retorna os estados atingíveis a partir de uma ação válida;
   \item \textbf{Teste de Objetivo} para verificar se o estado em que o agente
   se encontra é o estado final da aplicação;
   \item Uma função \textbf{custo de caminho} ou que atribui um custo de todas
   as medidas de desempenho que o agente somará em uma aplicação.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Estados}
  Definindo formalmente o problema do aspirador robô:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{Estado Inicial}: Posição A com A sujo e B sujo;
   \item \textbf{Função Sucessor}: Estados gerados a partir das ações Aspirar,
   Direita, Esquerda e NoOp;
   \item \textbf{Teste de Objetivo}: verifica se todos os quadrados estão
   limpos;
   \item \textbf{Custo de caminho}: cada passo custa 1 ponto.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Estados}
  Problema das 8 rainhas: posicionar 8 rainhas em um tabuleiro de xadrez sem
  que nenhuma possa atacar a outra:
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.55\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Estado Inicial}: Tabuleiro vazio;
      \item \textbf{Função Sucessor}: Colocar uma rainha em algum quadrado vazio;
      \item \textbf{Teste de Objetivo}: 8 rainhas no tabuleiro e nenhuma atacada;
      \item \textbf{Custo de caminho}: Não podem haver ataques das rainhas.
  \end{itemize}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.4\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.3]{8-rainhas.png}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\section{Buscas}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Dado a quantidade de Estados que um problema pode assumir, para resolvê-los
  realizamos uma \textbf{busca} no espaço de Estados.
  \newline\newline
  Utilizando a função sucessor, cria-se uma árvore de Estados que será
  investigada para se encontrar respostas ao problema.
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  A dificuldade é que para problemas complexos, o número de Estados é muito
  grande, tornando difícil e mesmo impossível selecionar as melhores ações
  possíveis.
  \newline\newline
  A essa situação dá-se o nome de \textbf{explosão combinatória}.
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    Por exemplo, o jogo da velha que é muito simples e onde o Estado Inicial
    desdobra-se em 9 possibilidades.
    \newline\newline
    A árvore completa desse problema terá 9! estados!
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.4]{jogo-da-velha.png}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Em problemas desse tipo, onde é impossível ou não desejável verificar todos os
  estados possíveis, utilizamos uma \textbf{função heurística} para indicar
  quais caminhos são interessantes de serem percorridos e seus estados
  assumidos.
  \newline\newline
  Isso não garante que a melhor resposta será encontrada, mas se uma boa
  heurística for selecionada é esperado que uma boa resposta será encontrada.
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Tomemos como exemplo o problema de encontrar a menor rota de Arad à Bucareste,
  na Romênia.
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.55]{romenia-routes.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Vamos utilizar a seguinte função heurística: a distância em linha reta de
  qualquer das cidades à Bucareste.
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.53]{romenia-costs.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Diferentes algoritmos de busca podem ser aplicados ao problema, por exemplo:
  \begin{itemize}
   \item Busca em largura;
   \item Busca em profundidade;
   \item Busca gulosa;
   \item ...
  \end{itemize}
  Vamos aplicar um algoritmo de busca gulosa ao problema, tentando minimizar a
  função da distância direta à Bucareste.
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Vamos aplicar um algoritmo de busca gulosa ao problema:
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    (a) Estado Inicial - Arad
   \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.7\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.4]{guloso-1.eps}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Vamos aplicar um algoritmo de busca gulosa ao problema:
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    (b) Derivação do Estado Inicial - assume-se Sibiu, pela menor distância.
   \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.7\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.3]{guloso-2.eps}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Vamos aplicar um algoritmo de busca gulosa ao problema:
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    (c) Derivação de Sibiu - assume-se Fagaras.
   \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.7\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.3]{guloso-3.eps}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Vamos aplicar um algoritmo de busca gulosa ao problema:
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    (d) Derivação de Fagaras - chega-se a Bucareste.
   \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.7\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.3]{guloso-4.eps}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Resposta encontrada, o caminho obtido foi Arad -> Sibiu -> Fagaras ->
  Bucareste com custo de 450 Km.
  \newline\newline
  Vamos agora tentar uma abordagem diferente, chamada \textbf{A*}, onde buscamos
  minimizar a soma entre a distância da cidade à inicial à cidade analisada e a
  distância estimada entre a cidade final e a cidade analisada.
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Vamos aplicar um algoritmo A* ao problema:
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    (a) Estado Inicial - Arad
   \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.7\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.3]{a-1.eps}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Vamos aplicar um algoritmo A* ao problema:
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    (b) Desdobramentos do Estado Inicial - assume-se Sibiu pelo menor custo.
   \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.7\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.3]{a-2.eps}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Vamos aplicar um algoritmo A* ao problema:
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    (c) Desdobra-se Sibiu - assume-se Rimnicu Vicea
   \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.7\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.3]{a-3.eps}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Vamos aplicar um algoritmo A* ao problema:
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    (d) Desdobra-se Rimnicu Vicea - assume-se Fagaras, que tem o menor custo
    de caminho entre todos os estados ainda não avaliados.
   \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.7\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.28]{a-4.eps}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Vamos aplicar um algoritmo A* ao problema:
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    (e) Desdobra-se Fagarras - perceba que Bucareste é atingido, com custo 450.
    Entretanto, ainda há estados com custo menor (Pitesti) que devem ser
    avaliados.
   \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.7\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.28]{a-5.eps}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Vamos aplicar um algoritmo A* ao problema:
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    (f) Desdobra-se Pitesti - Bucareste é atingida,e ela tem o menor custo dos
    estados ainda não avaliados. Pára.
   \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.7\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.28]{a-6.eps}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscas}
  Nesse caso, o algoritmo A* encontrou o caminho Arad -> Sibiu -> Rimnicu Vicea
  -> Pitesti -> Bucareste, com custo 418 Km.
  \newline\newline
  A definição de boas funções heurísticas permite atingir bons resultados em
  problemas complexos, não necessariamente os ótimos. A grande vantagem é evitar
  a análise de muitos, ou mesmo todos, os estados possíveis de um problema.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
  \begin{itemize}
   \item Estados relaciona o ambiente como ele se apresenta ao agente naquele
   momento. Agentes passam por estados para resolver problemas;
   \item A depender do problema, o número de estados pode ser proibitivo para
   avaliar completamente e realizar a melhor decisão possível;
   \item Heurísticas são projetadas para dar boas respostas a problemas
   complexos, não necessariamente a ótima, sem a necessidade de verificar todos
   os estados possíveis.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
